辛苦跑贏通脹 卻追不上樓價

剛發表的港人收入及工時官方統計數據，有一個很值得官員和社會深思的現象，就是港人這幾年的工資增長幅度，總體而言跑贏通脹，其中年輕人工資增長特別快，為甚麼社會上卻仍然有一股負面情緒瀰漫，尤以年輕人為然呢？

根據統計處發表的港人收入及工時按年統計調查結果，以每年五、六月的月薪和時薪中位數比較，近年升幅最理想的是二○一一年，原因是當年開始引入最低工資制度，撇除這個特殊因素，以一一年實施最低工資制度後工資水平為基數，到一六年，港人的每月工資中位數五年間升了百分之二十六點五，時薪則升了百分之二十三，月薪升幅跑贏時薪，部分原因可能是工作時間長了。

在這期間，綜合消費物價指數升了百分之十八點五，港人工資跑贏通脹，享受到實質的工資增長。雖然個別行業有起落，總體而言，港人享受到低失業率帶來的好處，只是工資增幅因為企業對前景的顧慮而逐漸收窄。

青年收入增 未足消不滿

以年齡群組而言，由二十五至四十四歲是收入黃金時期，過了四十五歲便逐步下降，估計是一些中年僱員晉升無望或失去工作後，難找到如以往收入水平的工作，一些教育程度不高者特別容易受到衝擊。至於收入最低的是十五歲至二十四歲的青年，他們剛投身職場，收入較低是正常現象，值得留意的是，這個年齡組別的工資中位數增長不止跑贏通脹，而且比整體增幅為大。

偏偏這個族群對社會的怨氣比其他年紀的人為大，在三位特首候選人中有較好青年人緣的曾俊華，曾經形容今天的青年追求物質以外的精神價值，問題是，就算是物質方面，他們沒有因為收入跑贏通脹而覺得自己的經濟情況寬裕了。

其中一個原因，是社會消費模式的轉變，今天社會對於基本生活需求的定義，和以前大有不同，手機和互聯網都已經成為生活必需品，每年數次外遊已經成為不少人不可或缺的節目，由衣物、化妝、紅酒到外出用膳，年輕人的消費標準都比以前提高了不少。

特首候選人 須對症下藥

在這種消費模式下，年輕一輩比老一輩覺得更難積蓄，就算有積蓄，都很難置業。主要原因，是他們的收入縱使跑贏通脹，樓價卻跑得更快，年輕人每月工資在五年間升了三成二，其間樓價卻升逾四成，現時樓價增速加快，而薪酬增速卻在減慢。

再加上印花稅跟隨樓價上升而進入較高稅階，以及當局為免金融爆煲而收緊按揭成數，單是首期開支都動輒以百萬元計，年輕人的首次置業困難劇增，儲蓄遠追不上首期開支要求的增長，形成很大的挫折感。就算辛辛苦苦買到一個「納米」單位，也不見得很快樂。

且不論今天青年在學業和職場上面對比前激烈的競爭，單是居住和物質生活上的壓力，都令他們覺得出路有限，不容易改善生活質素，從而滋生對現狀和制度的不滿。

面對青年人對現狀的不滿，幾位特首候選人都作出改善承諾，加強把青年人融入諮詢體制。最實際的做法，還是拿出具體措施，解決青年人在居住和出路方面所面對的困難。

大家覺得 $25400 已經係同25%

同25~34歲中位數係16800 有幾準?

我笑而不語

點解唔準呢percentile 喎